# Краткое описание
В качестве курсового проекта была реализована сеть с луковой маршрутизацией (onion routing). В такой сети каналом связи
является цепочка маршрутизаторов (relay servers), каждый из которых снимает слой шифрования входящего пакета и определяет,
какому маршрутизатору его надо перенаправить.

Пусть узел A хочет установить надежное соединение с узлом B. Для этого он выбирает цепочку маршрутизаторов (например,
случайным образом), через которую будет проходить соединение с узлом B. С каждым из узлов цепочки узел A устанавливает
начальное соединение, в ходе которого алгоритмом рукопожатия Диффи-Хеллмана между узлом A и каждым из промежуточных
маршрутизаторов устанавливается симметричный канал шифрования, при этом

1. Промежуточные маршрутизаторы не знают симметричного ключа остальных
2. Более того, о факте установления соединения знает только маршрутизатор, стоящий в цепочке перед тем, с которым
устанавливается соединение, остальные наблюдают только пересылку каких-то зашифрованных данных.
3. После установления начального соединения, все данные, поступающие в маршрутизатор от узла A, будут зашифрованы их
общим симметричным ключом, то есть, предыдущие маршрутизаторы в цепи не могут ни расшифровать данные, ни извлечь какую-либо
метаинформацию о них.

Таким образом, достигается не только сложность расшифровки данных, проходящих по сети, но и сложность отстедить, куда и
откуда они направляются, компрометация нескольких маршрутизаторов все еще делает компрометацию всей сети очень сложной.

В теории такой канал можно использовать для коммуникации произвольным потоком байт, в качестве демонстрации был
реализован простой HTTP Proxy, поддерживающий GET-запросы. Прокси-сервер запускается на локальном компьютере и
устанавливает соединение с неким удаленным маршрутизатором через цепочку промежуточных. Далее, все запросы, поступаюшие
на локальный прокси, перенаправляются через шифрованную цепочку к удаленному маршрутизатору, он его исполняет и отсылает
ответ (также через зашифрованную цепочку).

# HTTP-прокси
HTTP прокси был реализован в качестве демонстрации применения сети с луковой маршрутизацией, исходный код находится в
классе `proxy.HttpProxyServer` и пакете `onion`.

Запуск происходит командой

    $ java HttpProxyServer port chainLength directoryHostname directoryPort

* `port` — порт, на котором будет работать HTTP прокси
* `chainLength` — количество маршрутизаторов в цепочке
* `directoryHostname` и `directoryPort` — адрес, по которому располагается сервер директории маршрутизаторов

После установления соединения прокси может принимать запросы, например, от команды `curl`:

    $ curl -x hostname:port google.com

, где `hostname:port` -- адрес, на котором запущен прокси.

## Установление соединения
Соединение устанавливается с каждым маршрутизатором из цепочки по очереди следующим образом:

1. Пусть уже установлено соединение с первыми k маршрутизаторами с адресами S_1, S_2 ... S_k, и, соответственно, ключи
симметричного шифрования E_1, E_2 ... E_k. Также нам известны публичные ключи RSA-шифрования для всех маршрутизаторов:
RSA_1, RSA_2 ... RSA_N

2. Нам надо отправить последнему маршрутизатору в текущей цепочке запрос на расширение цепи маршрутизатором S_{k + 1}.
В текущей реализации это соответствует созданию пакета `ForwardInnerPacket` с полями

    * `tp = EXTEND,`
    * `address = S_{k + 1}`
    * `data = RSA_{k + 1}(DH1_{k + 1})`

    О том, что мы собираемся расширять цепочку, знает только последний маршрутизатор (S_k).
    Все остальные маршрутизаторы видят только то, что они пересылают какие-то зашифрованные данные, соответственно,
    мы "заворачиваем" пакет с типом `EXTEND` в k-1 "слой" из пакетов типа `DATA`, "навешивая" на них шифрование
    соответствующим ключом. Например, если у нас установлена цепочка маршрутизаторов S_1, S_2, зашифрованный пакет с
    запросом расширения цепочки до S_3 будет получен как:

        E_1(ForwardInnerPacket(
            tp = DATA,
            address = null,
            data = E_2(ForwardInnerPacket(
                tp = EXTEND,
                address = S_3,
                data = RSA_3(DH1_3)
            ))
        ))

    Только маршрутизатор S_{k + 1} может, использовав свой приватный RSA ключ, извлечь первую часть рукопожатия,
    после чего он генерирует вторую часть рукопожатия DH2_{k + 1} и получает ключ для симметричного шифрования E_{k + 1}.
    После этого он отсылает DH2_{k + 1} маршрутизатору S_k, с которого был получен запрос расширения цепочки.
    Заметим, что маршрутизатор S_k видит вторую часть рукопожатия незашифрованной, однако, это не компрометирует
    маршрутизатор S_{k + 1}, так как первую часть рукопожатия маршрутизатор S_k видел зашифрованной.
    В итоге, в качестве ответа от маршрутизатора S_{k + 1}, прокси-сервер получает пакет со второй частью рукопожатия,
    также обернутый в пакет с данными и зашифрованный каждым из промежуточных маршрутизаторов:

        E_1(BackwardInnerPacket(
            data = E_2(BackwardInnerPacket(
                data = DH2_3
            ))
        ))

    Так как прокси-сервер знает ключи всех промежуточных маршрутизаторов, он может развернуть этот пакет, и получить
    ключ для симметричного шифрования E_{k + 1} (так как теперь ему доступны обе части рукопожатия Диффи-Хеллмана).
    Таким образом, мы расширили цепочку на один маршрутизатор.

3. Шаг 2 повторяется пока не будет установлено соединение со всей цепочкой.

## Обработка прокси-запроса

Когда прокси-серверу приходит запрос, он "заворачивается" в пакет с данными и шифруется каждым симметричным ключом по
очереди. К примеру, если у нас установлена цепочка S_1, S_2, S_3 с ключами E_1, E_2, E_3, пакет, который мы отправим в
цепочку при поступлении запроса "GET http://google.com", будет выглядеть как:

    E_1(ForwardInnerPacket(
        tp = DATA,
        address = null,
        data = E_2(ForwardInnerPacket(
            tp = DATA,
            address = null,
            data = E_3(ForwardInnerPacket(
                tp = DATA,
                address = null,
                data = "GET http://google.com"
            ))
        ))
    ))

После того как маршрутизатор S_3 получит ответ, он отправит его зашифрованным предыдушему маршрутизатору в цепочке,
и в итоге прокси-сервер получит ответ вида:

    E_1(BackwardInnerPacket(
        data = E_2(BackwardInnerPacket(
            data = E_3(BackwardInnerPacket(
                data = "<HTML>...... .....</HTML>"
            ))
        ))
    ))

, который он расшифрует каждым из симметричных ключей и отправит клиенту.

## Смена-цепочки
Прокси-сервер регулярно (каждые N запросов), прокси прекращает использовать установленное до этого соединение, и
инициирует создание новой цепочки. Реализация позволяет установить сразу несколько соединений и использовать их по очереди,
использовать случайное соединение, использовать таймаут по времени и т.д.

# Маршрутизатор (Relay server) 
Исходный код лукового маршрутизатора находится в классе `relay.RelayServer` и пакете `onion`.

Маршрутизатор запускается командой

    $ java RelayServer serverPort directoryHostname directoryPort

* `serverPort` — порт, на котором будет работать маршрутизатор
* `directoryHostname` и `directoryPort` — адрес, по которому располагается сервер директории маршрутизаторов

После этого он может принимать входящие соединения и запросы на маршрутизацию.

## Протокол взаимодействия
Во всех сетевых взаимодействиях сначала передается длина сообщения (4 байта), а затем и само сообщение.
Сообщения бывают следующего вида:

### Создание нового соединения
Для создания нового соединения маршрутизатор `sid` отсылает маршрутизатору, к которому он хочет присоединиться `nextSid`,
сообщение следующего вида (класс `ForwardOuterPacket`):

    константа CREATE  int    (4 байта)
    token             Token  (4 байта)
    data              byte[] (определяется длиной сообщения)

* `token` — не используется для сообщения данного вида
* `data` — данные, необходимые для установления соединения, в нашем случае — первая часть рукопожатия Диффи-Хеллмана,
зашифрованная публичным ключом RSA_{nextSid}.

### Ответ на создание соединения
При поступлении запроса на создание соединения, в случае успешного его выполнения, пакетом следующего вида (класс `BackwardOuterPacket`):

    константа CREATED int    (4 байта)
    token             Token   (4 байта)
    data              byte[] (определяется длиной сообщения)

* `token` — уникальный идентификатор сессии между соединившимися серверами
* `data` в текущей реализации содержит вторую часть рукопожатия Диффи-Хеллмана в незашифрованном виде.

### Маршрутизация
После того, как соединение установлено, маршрутизатор может отослать сообщение следующего вида (класс `ForwardOuterPacket`):

    константа RELAY   int    (4 байта)
    token             Token  (4 байта)
    data              byte[] (определяется длиной сообщения)

* `token` идентификатор сессии
* `data` содержит данные, зашифрованные симметричным ключом, известным только следующему маршрутизатору и узлу, который
отсылает данные. Когда маршрутизатору приходит пакет типа `RELAY`, он расшифровывает поле `data`, в результате которого
получает `ForwardInnerPacket`, и может понять, надо ли ему передать данные дальше по цепочке, или инициировать удлинение цепочки.

### Ответ на маршрутизацию
После того, как произошла маршрутизация, и был получен ответ, его надо отправить назад по цепочке. Для этого отправляется
сообщение следующего вида (класс `BackwardOuterPacket`):

    константа RELAY   int    (4 байта)
    token             Token  (4 байта)
    data              byte[] (определяется длиной сообщения)

* `token` не используется для сообщения данного вида
* `data` содержит зашифрованный ответ сервера, к которому была произведена маршрутизация

# Директория маршрутизаторов
Директория маршрутизаторов содержит записи об активных маршрутизаторов, которые может получить прокси. Запуск:

    $ java DirectoryServer port

## Регистрация маршрутизатора
Маршрутизатор регулярно отсылает директории сообщения вида

    константа REGISTER  int    (4 байта)
    port                int    (4 байта)
    publicKeyLength     int    (4 байта)
    publicKey           byte[] (publicKeyLength байт)

* `port` — TCP порт, на котором маршрутизатор слушает входящие соединения
* `publicKeyLength` и `publicKey` — публичная часть RSA ключа

## Получение списка маршрутизаторов
Прокси-сервер регулярно отсылает директории запрос вида

    константа GET_LIST  int    (4 байта)

На что получает ответ вида

    serversCount        int          (4 байта)
    servers             ServerInfo[] (serversCount штук)

Где `ServerInfo` в бинарном виде выглядит как:

    hostnameLength     int     (4 байта)
    hostname           byte[]  (hostnameLength байт)
    port               int     (4 байта)
    publicKeyLength    int     (4 байта)
    publicKey          byte[]  (publicKeyLength байт)


# Асинхронность
Маршрутизаторы полностью асинхронны:

1. Операции ввода-вывода работают не в основном потоке, и ввод-вывод из сетевых сокетов не блокируется, это достигается
за счет использования фреймворка `Netty`.
2. Операции вычислений (например, шифрования/дешифровки) также работают в отдельном пуле потоков, и также не блокируют CPU
засчет использования продолжений (`CompletableFuture` из стандартной библиотеки Java 8).

Засчет этого маршрутизатор может поддерживать большое число одновременных соединений, имея прогресс в каждом из них.

# Используемое шифрование
* Для асимметричного шифрования, которое используется для начального установления соединения, используется алгритм RSA с
ключом мощностью 4096 бит
* Для симметричного шифрования используется алгоритм `AES/ECB/PKCS5Padding` с размером ключа 128 бит

